\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}%
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.

Dit hoofdstuk geeft een overzicht van de relevante literatuur die de basis vormt voor dit onderzoek. Eerst wordt de context geschetst van MCP-integraties in de Fintech-sector en de bijhorende beveiligingsrisico's. Vervolgens wordt de bestaande taxonomie van kwetsbaarheden besproken, waarna de huidige stand van zaken rond validatiemethoden en tooling wordt geanalyseerd. Dit hoofdstuk sluit af met een onderbouwing van de onderzoeksnood die de basis vormt voor de methodologie in Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie}.

\section{Opkomst en risico's van MCP in Fintech}

De integratie van AI-agents in de financiële sector, voor toepassingen variërend van klantenservice tot transactieverwerking, steunt in toenemende mate op gestandaardiseerde protocollen. Het Model Context Protocol (MCP) fungeert hierbij als een kritieke brug tussen AI-modellen en bedrijfsapplicaties met toebehorende data. Hoewel deze standaardisatie integratie vergemakkelijkt, hebben \textcite{song2025protocolunveilingattackvectors} aangetoond dat het ecosysteem hierdoor nieuwe aanvalsvectoren introduceert die verder reiken dan het protocol zelf.

De complexiteit van deze implementaties introduceert specifieke beveiligingsrisico's. Uit een systematische analyse door \textcite{guo2025systematicanalysismcpsecurity} blijkt dat MCP-implementaties vatbaar zijn voor diverse fundamentele kwetsbaarheden, waaronder \emph{prompt injection} via tool-beschrijvingen en \emph{privilege escalation}. In de praktijk kunnen kwaadwillenden deze zwakheden exploiteren. Zo beschrijven \textcite{Cato2025} in hun onderzoek naar "Living off AI"-aanvallen hoe MCP-servers gemanipuleerd kunnen worden omdat ze onvoldoende onderscheid maken tussen legitieme gebruikers en externe actoren, ook wel bekend als de \emph{confused deputy} aanval.

\section{Classificatie van kwetsbaarheden}

Om de grote hoeveelheid aan risico's te categoriseren, zijn er initiatieven gestart om de meest kritieke lekken in kaart te brengen. \textcite{OWASP2025} hebben een lijst van de "Top 10 MCP vulnerabilities" opgesteld, waarin onder andere \emph{tool poisoning} en het gebrek aan degelijke audit logging als prominente risico's worden bestempeld. Voor fintech-bedrijven, die met gevoelige persoons- en transactiegegevens werken, vormen deze specifieke kwetsbaarheden een direct risico op datalekken en compliance-schendingen. De OWASP-taxonomie onderscheidt zich door MCP-specifieke aanvalsvectoren te categoriseren die niet worden gedekt door algemene beveiligingsframeworks zoals de OWASP Top 10 voor webapplicaties, waardoor deze lijst een essentiële referentie vormt voor dit onderzoek.

\section{Status Quo: Beperkingen van handmatige validatie}

Ondanks de ernst van de dreigingen, ontbreken er momenteel gestandaardiseerde methodologieën voor validatie. De huidige praktijk in het bedrijfsleven leunt sterk op handmatige en herhaalde code reviews en het gebruik van ad-hoc tools. \textcite{Uproot2025} bieden weliswaar handleidingen voor het uitvoeren van MCP-pentests, maar deze processen blijven arbeidsintensief en foutgevoelig. Een handmatige security review van een MCP-server implementatie kan gemiddeld 8 tot 16 uur in beslag nemen per iteratie, afhankelijk van de complexiteit van de server \autocite{Uproot2025}. Deze tijdsinvestering vormt een significante bottleneck in agile ontwikkelomgevingen waar frequente deployments de norm zijn.

Bestaande tools bieden slechts gedeeltelijke oplossingen. Hoewel er open-source initiatieven zijn, zoals de scanning tool van \textcite{Invariant2025}, ontbreekt vaak een integratie in een breder security framework dat geschikt is voor enterprise-omgevingen. Bedrijven vallen hierdoor vaak terug op algemene tools zoals Burp Suite of Semgrep die de context-specifieke logica van MCP niet volledig begrijpen. Burp Suite is bijvoorbeeld ontworpen voor HTTP-gebaseerde API-testing en kan de JSON-RPC-communicatie van MCP wel onderscheppen, maar mist de semantische kennis om te herkennen wanneer een tool-beschrijving beveiligingsproblemen introduceert. Semgrep kan wel patronen in code detecteren, maar is niet geëquipeerd om de runtime-interactie tussen AI-agents en MCP-servers te analyseren. Dit vergroot het risico dat MCP-servers in productie worden gebracht zonder grondige veiligheidsbeoordeling.

Het ontbreken van een geautomatiseerd, gestructureerd framework dat specifiek is ontworpen voor de nuances van MCP-servers, vormt het centrale hiaat in de huidige literatuur en praktijk.

\section{Geautomatiseerde beveiligingstesting als oplossing}

Om de beperkingen van handmatige validatie te overbruggen, biedt de softwarebeveiligingsliteratuur een spectrum aan geautomatiseerde testmethoden. \emph{Static Application Security Testing} (SAST) analyseert broncode zonder uitvoering, wat het geschikt maakt voor vroege detectie van onveilige patronen in tool-beschrijvingen en configuratiebestanden \autocite{chess2004static}. \emph{Dynamic Application Security Testing} (DAST) test een draaiende applicatie door gemanipuleerde invoer te sturen en de respons te observeren. Deze aanpak is direct toepasbaar op de JSON-RPC-interface van MCP-servers. \emph{Fuzzing} ten slotte genereert automatisch grote volumes onverwachte of grensgevallen-invoer om onvoorziene kwetsbaarheden bloot te leggen \autocite{manes2019art}.

In de context van MCP zijn deze methoden complementair: SAST detecteert statische patronen in tool-metadata en configuratiebestanden, terwijl DAST en fuzzing runtime-gedrag blootleggen dat niet uit de broncode alleen af te leiden is. Zo kunnen gemanipuleerde tool-beschrijvingen pas tijdens uitvoering hun effect tonen op het gedrag van een agent. Een framework dat deze drie benaderingen combineert, dekt zowel de statische als de dynamische aanvalsvlakken van MCP-servers.


