%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Pakketten voor figuren en flowchart
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026}

% TODO: Werktitel
\title{Beveiliging van AI‑agents in Fintech: automatische detectie van beveiligingslekken in integraties op basis van het Model Context Protocol (MCP)}

\author{Arthur Van Oudenhove}
\email{arthur.vanoudenhove@student.hogent.be}
\projectrepo{https://github.com/Arthur-VO/bachelorproef} 

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{/}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{MCP, AI, Security, Fintech}

\begin{document}

\begin{abstract}
%  Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
    Binnen de Fintech-sector neemt de integratie van AI-agents in de bedrijfsvoering structureel toe. Deze agents worden ingezet voor bedrijfskritische processen, waarbij een 'proces' gedefinieerd wordt als een reeks handelingen die een specifiek zakelijk doel dienen. Een proces is 'kritiek' wanneer een beveiligingsincident direct leidt tot aanzienlijke financiële schade, reputatieverlies of het stopzetten van de dienstverlening.

    Het Model Context Protocol (MCP) vormt hierbij de technische interface die AI-modellen verbindt met databronnen. Hoewel MCP operationele voordelen biedt, is er momenteel een kennistekort over de effectiviteit van bestaande beveiligingsmethoden voor dit specifieke protocol. Dit onderzoek richt zich op de vraag in welke mate een geautomatiseerd framework de detectiegraad van protocol-specifieke kwetsbaarheden — zoals prompt injection, tool poisoning en privilege escalation — kan verbeteren ten opzichte van de huidige handmatige controleprocessen.

    Om dit te onderzoeken, wordt een geautomatiseerd security assessment framework ontworpen en geïmplementeerd als onderzoeksinstrument. Dit framework dient als testomgeving om de betrouwbaarheid en schaalbaarheid van geautomatiseerde inspectieprotocollen te toetsen. Door middel van een Proof of Concept (PoC) worden kwantitatieve data verzameld over de detectie-efficiëntie en de reductie in doorlooptijd van beveiligingsbeoordelingen (security reviews).

    De resultaten van dit onderzoek bieden niet alleen een werkende oplossing, maar genereren fundamentele inzichten in de beperkingen van handmatige audits en de randvoorwaarden voor veilige MCP-integraties. Hiermee levert de studie onderbouwde conclusies op over de haalbaarheid van een systematische beveiligingsaanpak binnen Fintech-organisaties, die verder gaan dan de loutere technische implementatie.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}