%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

% TODO: Is dit voorstel gebaseerd op een paper van Research Methods die je
% vorig jaar hebt ingediend? Heb je daarbij eventueel samengewerkt met een
% andere student?
% Zo ja, haal dan de tekst hieronder uit commentaar en pas aan.

%\paragraph{Opmerking}

% Dit voorstel is gebaseerd op het onderzoeksvoorstel dat werd geschreven in het
% kader van het vak Research Methods dat ik (vorig/dit) academiejaar heb
% uitgewerkt (met medesturent VOORNAAM NAAM als mede-auteur).
% 

\section{Inleiding}%
\label{sec:inleiding}

De sector van financiële technologie, of Fintech, heeft de afgelopen vijf jaar een jaarlijkse groei van 23,58\% doorgemaakt \autocite{statista2024fintechgrowth}. Deze exponentiële ontwikkeling wordt gedreven door de toenemende adoptie van autonome AI-agents — softwaresystemen die zelfstandig beslissingen nemen en acties uitvoeren zonder directe menselijke tussenkomst \autocite{russell2021artificialintelligence}. Deze agents nemen niet alleen eenvoudige taken over, maar worden ingezet voor complexe bedrijfsprocessen, variërend van het afhandelen van klantvragen tot het verwerken van terugbetalingen en transacties. Voor effectieve communicatie met interne databases en API's is het Model Context Protocol (MCP) essentieel geworden. MCP zorgt voor interoperabiliteit als gestandaardiseerd communicatieprotocol tussen AI-modellen en bedrijfssystemen. In afwezigheid van MCP zijn organisaties genoodzaakt propriëtaire integraties te ontwikkelen voor elk AI-model afzonderlijk, hetgeen resulteert in vendor lock-in, verhoogde ontwikkelkosten (gemiddeld 40\% hoger \autocite{anthropic2024mcpwhitepaper}) en verminderde schaalbaarheid door het ontbreken van herbruikbare componenten. MCP adresseert deze problematiek door een uniforme interface te bieden waardoor AI-agents platformonafhankelijk kunnen communiceren met bedrijfssystemen, vergelijkbaar met hoe HTTP de standaard vormde voor webapplicaties.

Deze technologische vooruitgang brengt echter significante veiligheidsrisico's met zich mee. Stel een financiële technologieonderneming voor die een AI-agent via het Model Context Protocol toegang verleent tot haar betaalsystemen. Een dergelijke configuratie introduceert specifieke aanvalsvectoren. Kwaadaardige actoren — gedefinieerd als individuen of georganiseerde groepen die opzettelijk beveiligingsmaatregelen trachten te omzeilen met criminele intenties — kunnen \emph{prompt injection} aanwenden om de oorspronkelijke instructies van de agent te wijzigen door gemanipuleerde invoer in het systeem te injecteren. Eveneens kunnen zij \emph{tool poisoning} toepassen, waarbij schadelijke commando's systematisch worden verborgen in schijnbaar legitieme datastromen. De gevolgen van dergelijke aanvallen kunnen variëren van datalekken tot \emph{privilege escalation} — een techniek waarbij een agent door een beveiligingsfout ongeautoriseerd verhoogde toegangsrechten verkrijgt, waardoor ongeoorloofde toegang tot kritieke bedrijfssystemen mogelijk wordt \autocite{song2025protocolunveilingattackvectors}.

Security-teams beschikken veelal over ontoereikende middelen om MCP-implementaties adequaat te beveiligen tegen deze specifieke dreigingen. De huidige praktijk is afhankelijk van handmatige code-reviews en ad-hoc beveiligingstools die niet specifiek zijn ontworpen voor de technische eigenheid van het Model Context Protocol. Deze algemene beveiligingstools (zoals Burp Suite voor API-testing of Semgrep voor code-analyse) missen de nodige contextuele kennis om MCP-specifieke kwetsbaarheden, zoals gemanipuleerde tool-\hspace{0pt}beschrijvingen of onveilige JSON-RPC-communicatie, systematisch te detecteren. Dit gebrek aan gespecialiseerde tooling creëert een bottleneck in het ontwikkelproces: ofwel vertraagt innovatie door langdurige handmatige beveiligingscontroles, ofwel worden MCP-servers in productie gebracht zonder grondige veiligheidsbeoordeling. De urgentie van deze problematiek wordt onderstreept door recent onderzoek, waaruit blijkt dat 56\% van de ondernemingen die AI-agents inzetten, beveiligingsincidenten rapporteert in hun MCP-omgevingen \autocite{guo2025systematicanalysismcpsecurity}. Dit onderzoeksvoorstel beoogt deze lacune te adresseren door middel van een geautomatiseerd en gestandaardiseerd security assessment framework.




%\begin{itemize}
%  \item kaderen thema
%  \item de doelgroep
%  \item de probleemstelling en (centrale) onderzoeksvraag
%  \item de onderzoeksdoelstelling
%\end{itemize}
%
%Denk er aan: een typische bachelorproef is \textit{toegepast onderzoek}, wat betekent dat je start vanuit een concrete probleemsituatie in bedrijfscontext, een \textbf{casus}. Het is belangrijk om je onderwerp goed af te bakenen: je gaat voor die \textit{ene specifieke probleemsituatie} op zoek naar een goede oplossing, op basis van de huidige kennis in het vakgebied.
%
%De doelgroep moet ook concreet en duidelijk zijn, dus geen algemene of vaag gedefinieerde groepen zoals \emph{bedrijven}, \emph{developers}, \emph{Vlamingen}, enz. Je richt je in elk geval op it-professionals, een bachelorproef is geen populariserende tekst. Eén specifiek bedrijf (die te maken hebben met een concrete probleemsituatie) is dus beter dan \emph{bedrijven} in het algemeen.
%
%Formuleer duidelijk de onderzoeksvraag! De begeleiders lezen nog steeds te veel voorstellen waarin we geen onderzoeksvraag terugvinden.
%
%Schrijf ook iets over de doelstelling. Wat zie je als het concrete eindresultaat van je onderzoek, naast de uitgeschreven scriptie? Is het een proof-of-concept, een rapport met aanbevelingen, \ldots Met welk eindresultaat kan je je bachelorproef als een succes beschouwen?
%


\section{Probleemstelling}
\label{voorstel:sec:probleemstelling}

Het kernprobleem is dat Fintech-bedrijven momenteel geen gestructureerde en geautomatiseerde manier hebben om MCP-servers op kritieke veiligheidskwetsbaarheden te controleren vóór live-gang.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Huidige situatie (Status Quo):} Security teams vertrouwen op handmatige code reviews, wat een bottleneck vormt en vaak onvolledig is. Er wordt gebruikgemaakt van ad-hoc tools zoals Burp Suite of Semgrep, maar deze missen specifieke context voor MCP-gerelateerde aanvallen.
    \item \textbf{Specifieke risico's:} Zonder degelijke screening zijn servers kwetsbaar voor:
    \begin{itemize}
        \item \emph{Prompt injection attacks} via manipulatie van tool-beschrijvingen.
        \item \emph{Token theft \& privilege escalation}, waarbij agents te brede rechten krijgen.
        \item \emph{Tool poisoning}, waarbij kwaadaardige instructies in data worden verstopt.
        \item \emph{Confused deputy attacks}, omdat servers vaak geen onderscheid maken tussen gebruikers.
        \item Gebrek aan \emph{audit logging}, waardoor acties niet traceerbaar zijn.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Doelgroep:} Het onderzoek richt zich op security teams, DevSecOps-engineers en enterprise architects binnen Fintech, e-commerce en andere gereguleerde industrieën.
\end{itemize}

\section{Doelstelling}
\label{sec:doelstelling}

Deze bachelorproef beoogt een geautomatiseerd security assessment framework te ontwerpen, ontwikkelen en valideren dat specifiek is toegespitst op MCP-server implementaties binnen Fintech-omgevingen. De concrete deliverables zijn:
\begin{enumerate}
    \item Een werkend prototype (Proof-of-Concept) van de security scanner die minimaal de OWASP MCP Top 10 kwetsbaarheden kan detecteren.
    \item Een kwantitatieve validatie van de effectiviteit van dit framework ten opzichte van handmatige reviews, gemeten aan de hand van:
    \begin{itemize}
        \item Detectiegraad: het percentage correct geïdentificeerde kwetsbaarheden
        \item Tijdsbesparing: verschil in benodigde tijd voor volledige assessment
        \item False positive/negative ratio's: nauwkeurigheid van de detectie
    \end{itemize}
    \item Een set evidence-based aanbevelingen voor de veilige implementatie van MCP in bedrijfsomgevingen, onderbouwd door de bevindingen uit de validatiefase.
\end{enumerate}

\section{Onderzoeksvraag}
\label{voorstel:sec:onderzoeksvraag}

\paragraph{Hoofdvraag}
Hoe kan een framework worden ontwikkeld dat MCP-server implementaties automatisch test op een vooraf gedefinieerde set kritieke kwetsbaarheden, en hoe verhoudt de dekkingsgraad en benodigde tijd per assessment zich tot de huidige handmatige beveiligingsprocedures in Fintech-organisaties?

\paragraph{Deelvragen Probleemdomein}
\begin{enumerate}
    \item Hoeveel van de top 10 MCP-kwetsbaarheden worden momenteel gedetecteerd door handmatige security reviews binnen fintech-bedrijven?
    \item Wat is het percentage MCP-implementaties in enterprises die kwetsbaar zijn voor prompt injection attacks, zoals vastgesteld door recent gepubliceerde onderzoeken?
    \item Hoe vaak leiden MCP-gerelateerde kwetsbaarheden in de praktijk tot datalekken of frauduleuze transacties (incidentratio in de laatste 24 maanden)?
    \item Hoeveel tijd besteden security teams gemiddeld aan het handmatig screenen van MCP-server code?
    \item Wat is het percentage false negatives bij bestaande handmatige controles?
\end{enumerate}

\paragraph{Deelvragen Oplossingsdomein}
\begin{enumerate}
    \item Hoeveel procent van de MCP-kwetsbaarheden kan een geautomatiseerde tool detecteren in vergelijking met handmatige reviews?
    \item Wat is de gemiddelde tijdsbesparing bij het scannen van MCP-servers door een geautomatiseerde pipeline?
    \item Wat is het percentage false positives/negatives bij gebruik van SAST, DAST en fuzzing op MCP-implementaties?
    \item Hoeveel MCP-servers kunnen effectief per dag worden gescand met het voorgestelde framework?
    \item Hoe verbeteren geprioriteerde rapporten de reactietijd van security teams?
\end{enumerate}


%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Literatuurstudie}%
\label{sec:literatuurstudie}

\subsection{Opkomst en risico's van MCP in Fintech}

De integratie van AI-agents in de financiële sector, voor toepassingen variërend van klantenservice tot transactieverwerking, steunt in toenemende mate op gestandaardiseerde protocollen. Het Model Context Protocol (MCP) fungeert hierbij als een kritieke brug tussen AI-modellen en bedrijfsapplicaties met toebehorende data. Hoewel deze standaardisatie integratie vergemakkelijkt, hebben \textcite{song2025protocolunveilingattackvectors} aangetoond dat het ecosysteem hierdoor nieuwe aanvalsvectoren introduceert die verder reiken dan het protocol zelf.

De complexiteit van deze implementaties brengt specifieke beveiligingsrisico's met zich mee. Uit een systematische analyse door \textcite{guo2025systematicanalysismcpsecurity} blijkt dat MCP-implementaties vatbaar zijn voor diverse fundamentele kwetsbaarheden, waaronder \emph{prompt injection} via tool-beschrijvingen en \emph{privilege escalation}. In de praktijk kunnen kwaadwillenden deze zwakheden exploiteren. Zo beschrijven \textcite{Cato2025} in hun onderzoek naar "Living off AI"-aanvallen hoe MCP-servers gemanipuleerd kunnen worden omdat ze onvoldoende onderscheid maken tussen legitieme gebruikers en externe actoren, ook wel bekend als de \emph{confused deputy} aanval.

\subsection{Classificatie van kwetsbaarheden}

Om de grote hoeveelheid aan risico's te categoriseren, zijn er initiatieven gestart om de meest kritieke lekken in kaart te brengen. \textcite{OWASP2025} hebben een lijst van de "Top 10 MCP vulnerabilities" opgesteld, waarin onder andere \emph{tool poisoning} en het gebrek aan degelijke audit logging als prominente risico's worden bestempeld. Voor fintech-bedrijven, die met gevoelige persoons- en transactiegegevens werken, vormen deze specifieke kwetsbaarheden een direct risico op datalekken en compliance-schendingen. De OWASP-taxonomie onderscheidt zich door MCP-specifieke aanvalsvectoren te categoriseren die niet worden gedekt door algemene beveiligingsframeworks zoals de OWASP Top 10 voor webapplicaties, waardoor deze lijst een essentiële referentie vormt voor dit onderzoek.

\subsection{Status Quo: Beperkingen van handmatige validatie}

Ondanks de ernst van de dreigingen, ontbreken er momenteel gestandaardiseerde methodologieën voor validatie. De huidige praktijk in het bedrijfsleven leunt sterk op handmatige en herhaalde code reviews en het gebruik van ad-hoc tools. \textcite{Uproot2025} bieden weliswaar handleidingen voor het uitvoeren van MCP-pentests, maar deze processen blijven arbeidsintensief en foutgevoelig. Een handmatige security review van een MCP-server implementatie kan gemiddeld 8 tot 16 uur in beslag nemen per iteratie, afhankelijk van de complexiteit van de server \autocite{Uproot2025}. Deze tijdsinvestering vormt een significante bottleneck in agile ontwikkelomgevingen waar frequente deployments de norm zijn.

Bestaande tools bieden slechts gedeeltelijke oplossingen. Hoewel er open-source initiatieven zijn, zoals de scanning tool van \textcite{Invariant2025}, ontbreekt vaak een integratie in een breder security framework dat geschikt is voor enterprise-omgevingen. Bedrijven vallen hierdoor vaak terug op algemene tools zoals Burp Suite of Semgrep die de context-specifieke logica van MCP niet volledig begrijpen. Burp Suite is bijvoorbeeld ontworpen voor HTTP-gebaseerde API-testing en kan de JSON-RPC-communicatie van MCP wel onderscheppen, maar mist de semantische kennis om te herkennen wanneer een tool-beschrijving beveiligingsproblemen introduceert. Semgrep kan wel patronen in code detecteren, maar is niet geëquipeerd om de runtime-interactie tussen AI-agents en MCP-servers te analyseren. Dit leidt tot een situatie waarin, volgens marktobservaties, een aanzienlijk deel van de deployments live gaat met niet-gedetecteerde veiligheidslekken.

Het ontbreken van een geautomatiseerd, gestructureerd framework dat specifiek is ontworpen voor de nuances van MCP-servers, vormt het centrale onderwerp in de huidige literatuur en praktijk. Dit onderzoek beoogt dit gat te dichten door een dergelijk framework te ontwerpen en de effectiviteit hiervan te evalueren.


%Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein, d.w.z.\ een inleidende, doorlopende tekst over het onderzoeksdomein van je bachelorproef. Je steunt daarbij heel sterk op de professionele \emph{vakliteratuur}, en niet zozeer op populariserende teksten voor een breed publiek. Wat is de huidige stand van zaken in dit domein, en wat zijn nog eventuele open vragen (die misschien de aanleiding waren tot je onderzoeksvraag!)?
%
%Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek?
%
%Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Hykes2013}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.
%
%Draag zorg voor correcte literatuurverwijzingen! Een bronvermelding hoort thuis \emph{binnen} de zin waar je je op die bron baseert, dus niet er buiten! Maak meteen een verwijzing als je gebruik maakt van een bron. Doe dit dus \emph{niet} aan het einde van een lange paragraaf. Baseer nooit teveel aansluitende tekst op eenzelfde bron.
%
%Als je informatie over bronnen verzamelt in JabRef, zorg er dan voor dat alle nodige info aanwezig is om de bron terug te vinden (zoals uitvoerig besproken in de lessen Research Methods).
%
% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

Je mag deze sectie nog verder onderverdelen in subsecties als dit de structuur van de tekst kan verduidelijken.

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}%
\label{sec:methodologie}

Om objectieve en meetbare resultaten te garanderen, worden subjectieve methoden zoals enquêtes vermeden. In plaats daarvan wordt gekozen voor experimentele validatie aan de hand van kwantitatieve metrieken. Figuur~\ref{voorstel:fig:methodologie_flow} geeft een schematisch overzicht van de doorlopen fasen.

% --- TIKZ FLOWCHART ---
\begin{figure*}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, scale=0.9, transform shape]
    % Stijlen definiëren
    \tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=red!30]
    \tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=orange!30]
    \tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!30]
    \tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

    % Knopen plaatsen
    \node (lit) [startstop] {1. Literatuurstudie \& Analyse};
    \node (req) [process, below of=lit] {2. Requirements Analyse (Fintech)};
    \node (design) [process, below of=req] {3. Ontwerp Framework \& Prototype};
    \node (poc) [process, below of=design] {4. Implementatie 'Goat' Server};
    \node (test) [process, below of=poc] {5. Validatie \& Benchmarking};
    \node (concl) [startstop, below of=test] {6. Conclusie \& Aanbevelingen};

    % Pijlen trekken
    \draw [arrow] (lit) -- (req);
    \draw [arrow] (req) -- (design);
    \draw [arrow] (design) -- (poc);
    \draw [arrow] (poc) -- (test);
    \draw [arrow] (test) -- (concl);
    
    % Feedback loop
    \draw [arrow] (test.east) -- ++(1.8,0) |- (design.east) node[pos=0.25, right, font=\small] {Iteratieve verbetering};

\end{tikzpicture}
\caption{Schematische weergave van de onderzoeksstappen.}
\label{voorstel:fig:methodologie_flow}
\end{figure*}

\subsection{Fase 1: Literatuurstudie en classificatie van dreigingen}

\textbf{Onderzoekstechniek:} Literatuurstudie. \\
Het onderzoek start met een diepgaande analyse van de technische specificaties van het Model Context Protocol (MCP). Er wordt gebruikgemaakt van academische databanken (zoals Google Scholar, IEEE Xplore en arXiv) en officiële technische documentatie om de architectuur en datastromen te doorgronden. Specifiek wordt gezocht naar bestaande taxonomieën van AI-kwetsbaarheden (zoals de OWASP Top 10 voor LLM's) en hoe deze zich vertalen naar de MCP-context.

\textbf{Doel:} Het opstellen van een specifieke taxonomie van kwetsbaarheden (zoals prompt injection, tool poisoning en privilege escalation) die relevant zijn voor de financiële sector. 

\textbf{Tools:} BiBTex voor referentiebeheer, LaTeX voor documentatie. \\
\textbf{Tijdschatting:} 4 weken. \\
\textbf{Deliverable:} Hoofdstuk 'Literatuurstudie' met een gedefinieerd dreigingsmodel.

\subsection{Fase 2: Requirementsanalyse voor Fintech-toepassingen}

\textbf{Onderzoekstechniek:} Documentanalyse en functionele analyse. \\
In plaats van interviews of enquêtes, die subjectieve meningen opleveren, wordt er gekeken naar harde compliance-eisen uit de financiële sector (zoals PCI-DSS en GDPR) en best practices voor API-security. Op basis hiervan worden de functionele en niet-functionele vereisten (zoals logging, auditability en toegangscontrole) voor de scanner vastgelegd volgens de MoSCoW-methode.

\textbf{Doel:} Een objectieve lijst van criteria opstellen waaraan het te ontwikkelen framework moet voldoen om inzetbaar te zijn in een enterprise-omgeving.

\textbf{Tools:} Requirements management templates. \\
\textbf{Tijdschatting:} 2 weken. \\
\textbf{Deliverable:} Een geprioriteerde lijst van requirements.

\subsection{Fase 3: Ontwerp en implementatie van het assessment framework}

\textbf{Onderzoekstechniek:} Prototyping en iteratieve softwareontwikkeling (PoC). \\
Dit is de technisch meest complexe fase waarin het artefact daadwerkelijk wordt gebouwd. De scanner wordt modulair opgezet om flexibiliteit te garanderen. De technische realisatie gebeurt in Python vanwege de uitgebreide ondersteuning voor JSON-RPC en asynchrone communicatie, essentieel voor MCP.

Het framework bestaat uit drie kerncomponenten:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Discovery Module:} Analyseert de \texttt{list\_tools} en \texttt{list\_prompts} endpoints.
    \item \textbf{Static Analysis Engine:} Scant tool-beschrijvingen op onveilige patronen.
    \item \textbf{Dynamic Probing Engine:} Voert actieve fuzzing uit met gemanipuleerde payloads.
\end{enumerate}

\textbf{Tools:} Python 3.12+, Docker (voor containerisatie), Git (versiebeheer), Pydantic (data validatie), `mcp`-library. \\
\textbf{Tijdschatting:} 6 weken. \\
\textbf{Deliverable:} Een werkende Proof of Concept (PoC) van de scanner, gepubliceerd als open-source code op GitHub.

\subsection{Fase 4: Validatie via een 'Vulnerable MCP Server'}

\textbf{Onderzoekstechniek:} Experimentele validatie en vergelijkende studie. \\
Omdat er weinig publieke testdata is, wordt een eigen testomgeving ontwikkeld: de 'Fintech MCP Goat'. Dit is een opzettelijk onveilige MCP-server die financiële use-cases nabootst (bv. saldo opvragen, overschrijving starten). 

Deze omgeving dient als 'ground truth'. Om een eerlijke vergelijking met handmatig werk mogelijk te maken, wordt een concrete handmatige procedure vastgelegd in de vorm van een checklist met een gedetailleerd stappenplan. Vervolgens worden meerdere testscenario's met ingebouwde kwetsbaarheden opgezet. Per scenario wordt systematisch gemeten:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Detectieratio (Recall):} $\frac{\text{Aantal gevonden kwetsbaarheden}}{\text{Totaal aantal aanwezige kwetsbaarheden}}$ — waarbij zowel de handmatige review als het framework worden toegepast
    \item \textbf{False Positive Rate:} Aantal onterechte alarmen voor beide methoden
    \item \textbf{Performance:} Benodigde tijd voor volledige assessment (handmatig in uren, geautomatiseerd in minuten)
    \item \textbf{Kwalitatieve analyse:} Identificatie waar menselijke expertise beter presteert (contextuele interpretatie) versus waar de tool superieur is (herhaalbaarheid, volledigheid)
\end{itemize}

\textbf{Tools:} Docker Compose (voor het opzetten van de testlab), Pytest (voor geautomatiseerde testsuites), Burp Suite (voor manuele verificatie van bevindingen). \\
\textbf{Tijdschatting:} 3 weken. \\
\textbf{Deliverable:} Validatierapport met meetresultaten en een analyse van de nauwkeurigheid.

\subsection{Overzichtstabel Planning}

Tabel~\ref{voorstel:tab:planning} geeft een samenvattend overzicht van de fasering en deliverables.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\caption{Planning en deliverables per onderzoeksfase.}
\label{voorstel:tab:planning}
\begin{tabular}{@{}llp{6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Fase} & \textbf{Duur} & \textbf{Deliverable} \\ \midrule
1. Literatuurstudie & 4 weken & Dreigingsmodel \& State-of-the-art \\
2. Requirements & 2 weken & Requirementslijst (MoSCoW) \\
3. Implementatie & 6 weken & Python Framework (GitHub repo) \\
4. Validatie & 3 weken & Validatierapport \& Testresultaten \\
5. Conclusie & 2 weken & Finaliseren Bachelorproef tekst \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

%Hier beschrijf je hoe je van plan bent het onderzoek te voeren. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor literatuurstudie, interviews met belanghebbenden (bv.~voor requirements-analyse), experimenten, simulaties, vergelijkende studie, risico-analyse, PoC, \ldots?
%
%Valt je onderwerp onder één van de typische soorten bachelorproeven die besproken zijn in de lessen Research Methods (bv.\ vergelijkende studie of risico-analyse)? Zorg er dan ook voor dat we duidelijk de verschillende stappen terug vinden die we verwachten in dit soort onderzoek!
%
%Vermijd onderzoekstechnieken die geen objectieve, meetbare resultaten kunnen opleveren. Enquêtes, bijvoorbeeld, zijn voor een bachelorproef informatica meestal \textbf{niet geschikt}. De antwoorden zijn eerder meningen dan feiten en in de praktijk blijkt het ook bijzonder moeilijk om voldoende respondenten te vinden. Studenten die een enquête willen voeren, hebben meestal ook geen goede definitie van de populatie, waardoor ook niet kan aangetoond worden dat eventuele resultaten representatief zijn.
%
%Uit dit onderdeel moet duidelijk naar voor komen dat je bachelorproef ook technisch voldoen\-de diepgang zal bevatten. Het zou niet kloppen als een bachelorproef informatica ook door bv.\ een student marketing zou kunnen uitgevoerd worden.
%
%Je beschrijft ook al welke tools (hardware, software, diensten, \ldots) je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.
%
%Probeer ook een tijdschatting te maken. Hoe lang zal je met elke fase van je onderzoek bezig zijn en wat zijn de concrete \emph{deliverables} in elke fase?
%


%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte_resultaten}

\subsection{Verwachte prestaties van het framework}

Het belanrijkste verwachte resultaat is een functionerend prototype (de scanner) dat in staat is om de in de literatuurstudie geïdentificeerde top-kwetsbaarheden autonoom te detecteren. Er worden twee specifieke meetbare uitkomsten verwacht: een verhoogde detectieconsistentie en een significante tijdsbesparing.

\subsubsection{Hypothese 1: Detectieratio en Dekking}
De verwachting is dat het geautomatiseerde framework een hogere en consistentere detectieratio (Recall) behaalt voor technische kwetsbaarheden (zoals \emph{Prompt Injection} en onveilige \emph{Tool Definitions}) dan een gemiddelde handmatige review.

Figuur~\ref{fig:mockup_detectie} toont de verwachte verdeling van de detectieresultaten. Op de Y-as staat het percentage gedetecteerde kwetsbaarheden (Detectieratio), en op de X-as de verschillende categorieën van MCP-risico's.

\begin{figure*}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85, transform shape]
        % Assen
        \draw[thick,->] (0,0) -- (8,0) node[anchor=north west] {Type Kwetsbaarheid};
        \draw[thick,->] (0,0) -- (0,5) node[anchor=south east] {Detectieratio (\%)};
        
        % Grid en labels Y-as
        \foreach \y/\label in {1/20, 2/40, 3/60, 4/80} {
            \draw[gray!30] (0,\y) -- (8,\y);
            \node[left] at (0,\y) {\label\%};
        }
        
        % Labels X-as
        \node[below, align=center] at (1.75,0) {\small Prompt\\ \small Injection};
        \node[below, align=center] at (4.25,0) {\small Tool\\ \small Poisoning};
        \node[below, align=center] at (6.75,0) {\small Privilege\\ \small Escalation};

        % Data (Mock-up) - Blauw = Framework, Grijs = Handmatig
        % Prompt Injection
        \fill[blue!60] (1.0,0) rectangle (1.5, 4.2); % Framework (hoog)
        \fill[gray!60] (2.0,0) rectangle (2.5, 2.5); % Handmatig (lager/wisselend)
        
        % Tool Poisoning
        \fill[blue!60] (3.5,0) rectangle (4.0, 3.8); 
        \fill[gray!60] (4.5,0) rectangle (5.0, 1.5); % Handmatig mist dit vaak
        
        % Priv Escalation
        \fill[blue!60] (6.0,0) rectangle (6.5, 3.5); 
        \fill[gray!60] (7.0,0) rectangle (7.5, 3.0); 

        % Legenda
        \fill[blue!60] (5,4.5) rectangle (5.3,4.8) node[right, black] {\small Framework};
        \fill[gray!60] (5,4.0) rectangle (5.3,4.3) node[right, black] {\small Handmatige Review};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Mock-up: Verwachte detectieratio van het framework t.o.v. handmatige review. We verwachten dat het framework vooral beter scoort op complexe, technische patronen zoals Tool Poisoning.}
    \label{fig:mockup_detectie}
\end{figure*}

De motivatie achter deze verwachting is dat statische analyse-engines (SAST) in staat zijn om duizenden regels code en configuratiebestanden te scannen op patronen die voor het menselijk oog moeilijk te vinden zijn, zeker wanneer deze verspreid zijn over meerdere bestanden. Wel wordt verwacht dat het aantal \emph{False Positives} (onterechte alarmen) bij het framework initieel hoger zal liggen dan bij een menselijke expert, wat in de discussie genuanceerd zal moeten worden.

\subsubsection{Hypothese 2: Tijdsbesparing en Schaalbaarheid}
Een tweede belangrijke verwachting is de schaalbaarheid. Figuur~\ref{fig:mockup_tijd} visualiseert de verwachte tijdsbesteding. Op de X-as staat de complexiteit van de MCP-server (aantal tools/endpoints), en op de Y-as de benodigde tijd voor een security assessment.

\begin{figure*}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85, transform shape]
        % Assen
        \draw[thick,->] (0,0) -- (7,0) node[anchor=north west] {Aantal MCP Tools/Endpoints};
        \draw[thick,->] (0,0) -- (0,5) node[anchor=south east] {Tijd (uren)};
        
        % Lijnen tekenen
        % Handmatig (Lineair steil)
        \draw[red, thick] (0,0.5) -- (6,4.5) node[right] {Handmatig};
        % Framework (Vlakker)
        \draw[blue, thick] (0,0.2) -- (6,1.2) node[right] {Framework};
        
        % Stippellijnen voor threshold
        \draw[dashed, gray] (3,0) -- (3,5);
        \node[above, gray] at (3,5) {Omslagpunt complexiteit};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Mock-up: Verwachte tijdsbesteding. Naarmate de complexiteit van de MCP-server toeneemt, blijft de scantijd van het framework nagenoeg constant, terwijl handmatige review lineair toeneemt.}
    \label{fig:mockup_tijd}
\end{figure*}

De verwachting is dat het framework een volledige scan kan uitvoeren in enkele minuten, ongeacht of de server 5 of 50 tools definieert. Dit staat in contrast met handmatige penetratietesten, die dagen in beslag kunnen nemen.

\subsection{Meerwaarde voor de doelgroep}

Voor Fintech-bedrijven, de primaire doelgroep, biedt dit resultaat drie concrete voordelen:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Continuous Compliance:} Door de scanner te integreren in de CI/CD-pijplijn, kunnen bedrijven bij elke code-wijziging aantonen dat de AI-agents nog steeds voldoen aan veiligheidseisen. Dit is cruciaal voor audits (bv. SOC2 of DORA).
    \item \textbf{Time-to-Market:} Security wordt geen bottleneck meer. Ontwikkelaars krijgen directe feedback over onveilige tool-definities zonder te moeten wachten op een beschikbaar security-team.
    \item \textbf{Risicoreductie:} Door veelvoorkomende kwetsbaarheden zoals \emph{Confused Deputy} aanvallen automatisch af te vangen, verkleint de kans op fraude en datalekken via AI-interfaces aanzienlijk.
\end{enumerate}

\subsection{Conclusie}
Dit onderzoek beoogt aan te tonen dat een gespecialiseerd security framework voor MCP zowel haalbaar als noodzakelijk is voor de veilige implementatie van AI-agents in financiële omgevingen. Het framework biedt niet alleen een praktische oplossing, maar genereert ook fundamentele inzichten in de beperkingen van handmatige audits en de randvoorwaarden voor veilige MCP-integraties.

Indien de resultaten afwijken van de verwachtingen — bijvoorbeeld wanneer blijkt dat het geautomatiseerde framework onvoldoende context kan verwerken voor complexe kwetsbaarheden — dan levert dit eveneens waardevolle wetenschappelijke inzichten op. Een dergelijke bevinding zou de blijvende afhankelijkheid van menselijke expertise onderstrepen en de noodzaak aantonen voor een hybride benadering waarbij geautomatiseerde tools en menselijke analyse complementair worden ingezet. Deze nuancering is van essentieel belang voor de ontwikkeling van realistische beveiligingsstrategieën binnen de Fintech-sector.



%Hier beschrijf je welke resultaten je verwacht. Als je metingen en simulaties uitvoert, kan je hier al mock-ups maken van de grafieken samen met de verwachte conclusies. Benoem zeker al je assen en de onderdelen van de grafiek die je gaat gebruiken. Dit zorgt ervoor dat je concreet weet welk soort data je moet verzamelen en hoe je die moet meten.
%
%Wat heeft de doelgroep van je onderzoek aan het resultaat? Op welke manier zorgt jouw bachelorproef voor een meerwaarde?
%
%Hier beschrijf je wat je verwacht uit je onderzoek, met de motivatie waarom. Het is \textbf{niet} erg indien uit je onderzoek andere resultaten en conclusies vloeien dan dat je hier beschrijft: het is dan juist interessant om te onderzoeken waarom jouw hypothesen niet overeenkomen met de resultaten.
%
